**赵南哲**（，），[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[围棋职业九段](../Page/围棋.md "wikilink")，韩国现代围棋之父。

## 生平

赵出生于[全罗北道](../Page/全罗北道.md "wikilink")，1937年赴[日本学习围棋](../Page/日本.md "wikilink")，拜著名棋手[木谷实为师](../Page/木谷实.md "wikilink")，1941年入段。1944年，赵南哲回到祖国，发愿要将现代围棋在祖国普及。

1946年，赵南哲创办了[汉城棋院](../Page/韩国棋院.md "wikilink")，韩国职业围棋正式出现。1950年，在赵南哲的组织下，韩国第一次举办了现代围棋定段比赛，赵被定为三段，其他人被定为初段。但数天后[朝鲜战争爆发](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，赵应征入伍，汉城棋院也在战火中被毁。

1955年，赵说服了[韩国总统](../Page/韩国总统.md "wikilink")[李承晚](../Page/李承晚.md "wikilink")，组织了一个职业棋手代表团赴[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，同当地围棋选手进行了国际对抗赛，并取得了胜利。这一次胜利鼓舞了韩国民众低落的士气，也使得赵和现代围棋声名大噪。不久，韩国的职业棋战相继成立，汉城棋院也于1968年得到重建，并改名为韩国棋院。

赵本人在50年代之后曾经长期独霸韩国棋坛，直到后辈棋手[金寅自日本留学归来后方丧失统治地位](../Page/金寅.md "wikilink")。1983年被授予九段，1994年打入[国棋战本赛](../Page/国棋战.md "wikilink")，成为打入职业棋战本赛年龄最大的棋手。其侄[赵治勋在其支持下赴日本留学](../Page/赵治勋.md "wikilink")，后成为日本棋界第一人。

赵在韩国享有很高声誉，被誉为韩国当代[伟人之一](../Page/伟人.md "wikilink")。2005年被韩国政府授予文艺界最高勋章。

2006年7月2日，赵在韩国首都[首尔去世](../Page/首尔.md "wikilink")，享年83岁。

## 頭銜

  - [全國棋士選手權戰](../Page/全國棋士選手權戰.md "wikilink") 1948-55年（1950-52年停辦）
  - [国手戰](../Page/国手戰.md "wikilink") 1956-64年
  - 王座戰 1958、69年
  - [覇王戰](../Page/覇王戰.md "wikilink") 1959-62年
  - 最高位戰 1959-66年（63年停辦）
  - 名人戰 1968、70年
  - [最強者戰](../Page/最強者戰.md "wikilink") 1973年

## 外部連結

  -
[C](../Page/category:韩国围棋棋手.md "wikilink")

[C](../Category/全羅北道出身人物.md "wikilink")